\chapter{Resultados}
\label{chap:resu}

En este capítulo se presentan los resultados experimentales del sistema de detección de intrusiones desplegado en hardware real, organizados en torno a las tres preguntas de investigación formuladas en el Capítulo~\ref{chap:Introduction}. Primero se analiza el desempeño de los modelos clásicos de ML como línea base centralizada (Sección~\ref{sec:res_classic}). Luego se evalúa el sistema de aprendizaje federado jerárquico (Sección~\ref{sec:res_hfl}). Finalmente, se cuantifica el overhead del cifrado ASCON-128 (Sección~\ref{sec:res_ascon}).

% ====================================================================
\section{Desempeño de Modelos Clásicos (Línea Base Centralizada)}
\label{sec:res_classic}

Los cuatro modelos clásicos de ML fueron entrenados sobre la totalidad del dataset (256\,276 flujos) con partición estratificada 80/20 y optimización de hiperparámetros mediante validación cruzada ($k=5$). La Tabla~\ref{tab:classic_results} resume los resultados obtenidos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Desempeño de modelos clásicos de ML (entrenamiento centralizado).}
\label{tab:classic_results}
\small
\begin{tabular}{l c c c c c c}
\toprule
\textbf{Modelo} & \textbf{Accuracy} & \textbf{F1 Macro} & \textbf{F1 Weighted} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{MCC} \\
\midrule
Decision Tree      & 0.9987 & 0.9981 & 0.9987 & 0.9982 & 0.9981 & 0.9977 \\
Random Forest      & 0.9994 & 0.9991 & 0.9994 & 0.9991 & 0.9990 & 0.9989 \\
Logistic Regr.     & 0.9412 & 0.9118 & 0.9385 & 0.9244 & 0.9053 & 0.8964 \\
SVM (Linear)       & 0.9447 & 0.9162 & 0.9421 & 0.9280 & 0.9099 & 0.9017 \\
SVM (RBF)          & 0.9968 & 0.9953 & 0.9968 & 0.9954 & 0.9952 & 0.9944 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Hallazgos clave:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Random Forest} alcanza el mejor desempeño global (Accuracy: 99.94\%, MCC: 0.9989), seguido de cerca por Decision Tree (99.87\%) y SVM-RBF (99.68\%).
    \item Los modelos lineales (Logistic Regression, SVM-Linear) muestran una caída significativa ($\approx 5$--$6$ puntos porcentuales), lo que sugiere que las fronteras de decisión entre clases no son completamente linealmente separables en el espacio de 13 features.
    \item Todos los modelos basados en árboles presentan un MCC $> 0.99$, confirmando que las 13 features seleccionadas son altamente discriminativas para la tarea de clasificación triclase.
\end{itemize}

\subsection{Viabilidad de Despliegue en ESP32}

La Tabla~\ref{tab:classic_esp32} evalúa la factibilidad de exportar cada modelo a código C para ejecución en el ESP32-S3.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Estimación de huella de memoria para despliegue en ESP32.}
\label{tab:classic_esp32}
\small
\begin{tabular}{l r r l}
\toprule
\textbf{Modelo} & \textbf{Memoria estimada} & \textbf{Inferencia (ms)} & \textbf{Viable en ESP32?} \\
\midrule
Decision Tree       & $\sim$15\,KB  & $< 0.1$ & Sí \\
Random Forest       & $\sim$2.5\,MB & $\sim$5  & No (excede SRAM) \\
Logistic Regression & $\sim$1\,KB   & $< 0.05$ & Sí \\
SVM (Linear)        & $\sim$1\,KB   & $< 0.05$ & Sí \\
SVM (RBF)           & $\sim$4\,MB   & $\sim$50 & No (excede SRAM) \\
MLP (propuesto)     & $\sim$4.5\,KB & $< 0.1$  & \textbf{Sí} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Esto revela un \emph{trade-off} fundamental: los modelos más precisos (Random Forest, SVM-RBF) son incompatibles con las restricciones de memoria del ESP32-S3 (512\,KB SRAM). El MLP propuesto ($\approx 4.5$\,KB) ofrece un compromiso eficiente entre precisión y viabilidad edge.

% ====================================================================
\section{Aprendizaje Federado Jerárquico: Convergencia y Precisión}
\label{sec:res_hfl}

El sistema HFL fue desplegado en hardware real durante sesiones de $\geq 60$ rondas de aprendizaje federado.

\subsection{Convergencia del Modelo Federado}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métricas de convergencia del sistema HFL.}
\label{tab:hfl_convergence}
\begin{tabular}{l r}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor} \\
\midrule
Rondas hasta accuracy $> 70\%$  & $\sim$8--12 \\
Rondas hasta accuracy $> 85\%$  & $\sim$20--30 \\
Accuracy global estabilizada     & $\sim$88--92\% \\
Loss final (Cross-Entropy)       & $\sim$0.25--0.40 \\
Muestras por ronda (por gateway) & 40 \\
Épocas locales por ronda         & 5 \\
Duración por ronda               & $\sim$70--80\,s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Análisis:}
\begin{enumerate}
    \item El modelo federado converge en $\sim$20--30 rondas a una accuracy de $\sim$90\%, lo que representa un \textbf{gap de $\sim$10 puntos} respecto a los modelos centralizados (Decision Tree: 99.87\%). Este gap es atribuible a: (i) el tamaño reducido del buffer local (40 muestras vs.\ 256\,276), (ii) la distribución non-IID de los datos entre nodos (un nodo solo genera tráfico normal), y (iii) la función heurística de etiquetado que introduce ruido respecto a las etiquetas reales.

    \item La convergencia es monótonamente creciente durante las primeras 20 rondas, con oscilaciones menores ($\pm 3\%$) en rondas posteriores, típicas de FL con datos non-IID \cite{imteaj2022}.

    \item El \textbf{costo de comunicación} por ronda federada completa (ida + vuelta) es de $\approx 7.2$\,KB en JSON plano y $\approx 9.8$\,KB con cifrado ASCON, lo cual es compatible con redes IoT de bajo ancho de banda.
\end{enumerate}

\subsection{Comparación: Federado vs.\ Centralizado}

La Tabla~\ref{tab:fed_vs_central} compara directamente la precisión del modelo federado con los modelos centralizados, considerando que el modelo federado utiliza un MLP idéntico.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparación de precisión: entrenamiento federado vs.\ centralizado.}
\label{tab:fed_vs_central}
\small
\begin{tabular}{l c c l}
\toprule
\textbf{Enfoque} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Datos compartidos} & \textbf{Privacidad} \\
\midrule
MLP centralizado             & $\sim$97\%    & Todos los flujos      & Ninguna \\
MLP federado (HFL, 60 rondas) & $\sim$90\%   & Solo pesos (163 params) & Alta \\
Random Forest centralizado   & 99.94\%       & Todos los flujos      & Ninguna \\
Decision Tree centralizado   & 99.87\%       & Todos los flujos      & Ninguna \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El sistema federado alcanza $\sim$90\% de accuracy compartiendo \textbf{únicamente 163 parámetros del modelo} (652 bytes) en lugar de los datos crudos de tráfico ($\sim$256\,K flujos $\times$ 13 features $= \sim$13.3$\,M valores). Esto representa una \textbf{reducción del $>$99.99\%} en la cantidad de información intercambiada, con una penalización de $\sim$7--10 puntos en accuracy.

% ====================================================================
\section{Overhead del Cifrado ASCON-128}
\label{sec:res_ascon}

Se recopilaron métricas de cifrado/descifrado durante 60 rondas de aprendizaje federado (182 operaciones criptográficas registradas). Los resultados se segmentan por dirección de comunicación y por capa del sistema.

\subsection{Overhead Temporal}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tiempos de cifrado/descifrado ASCON-128 en el servidor central (PC).}
\label{tab:ascon_time}
\small
\begin{tabular}{l c c c c r}
\toprule
\textbf{Operación} & \textbf{Media} & \textbf{Mediana} & \textbf{Mín.} & \textbf{Máx.} & \textbf{N} \\
\midrule
Descifrado (RPi$\to$PC) & 14.21\,ms & 12.69\,ms & 10.62\,ms & 43.73\,ms & 122 \\
Cifrado (PC$\to$RPi)    & 13.76\,ms & 12.64\,ms & 10.10\,ms & 93.42\,ms &  60 \\
\midrule
\textbf{Total (promedio)} & \textbf{13.98\,ms} & \textbf{12.67\,ms} & --- & --- & 182 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Observaciones:}
\begin{itemize}
    \item El tiempo promedio de una operación ASCON-128 en Python (servidor PC) es de \textbf{$\approx$14\,ms}, con una mediana de $\approx$12.7\,ms. Dado que cada ronda de FL tarda $\sim$70--80 segundos en total, el overhead criptográfico por ronda (3 operaciones: 2 descifrados + 1 cifrado) representa $\sim$42\,ms, equivalente al \textbf{$\approx$0.05\%} del tiempo total por ronda.
    \item Los valores atípicos (máx.\ 93.42\,ms) corresponden a picos puntuales de carga del sistema operativo y no son representativos del comportamiento típico.
    \item En el ESP32 (C++, medido con \texttt{micros()}), los tiempos de cifrado/descifrado de payloads de features ($\sim$200 bytes) son del orden de \textbf{$\sim$100--300\,$\mu$s}, gracias a la implementación nativa en C sin overhead de intérprete.
\end{itemize}

\subsection{Overhead de Comunicación}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Overhead de tamaño por cifrado ASCON-128 + Base64.}
\label{tab:ascon_size}
\small
\begin{tabular}{l r r r r}
\toprule
\textbf{Canal} & \textbf{Plaintext} & \textbf{Cifrado} & \textbf{Overhead} & \textbf{Incremento} \\
\midrule
RPi$\to$PC (pesos)        & 3\,636$\pm$9\,B  & 4\,948$\pm$14\,B  & 1\,312$\pm$4\,B  & 36.1\% \\
PC$\to$RPi (modelo global) & 3\,530$\pm$8\,B  & 4\,790$\pm$11\,B  & 1\,260$\pm$3\,B  & 35.7\% \\
\midrule
\textbf{Promedio}          & 3\,583\,B         & 4\,869\,B          & \textbf{1\,286\,B} & \textbf{35.9\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El overhead de comunicación del $\approx$36\% se compone de:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tag de autenticación ASCON:} 16 bytes (fijo).
    \item \textbf{Nonce:} 16 bytes (fijo).
    \item \textbf{Expansión Base64:} factor $\times 4/3$ sobre el ciphertext + tag + nonce.
    \item \textbf{Envelope JSON:} $\sim$30 bytes de estructura (\texttt{\{"ct":"...","tag":"...","nonce":"..."\}}).
\end{itemize}

En términos absolutos, el overhead es de $\approx$1.3\,KB por mensaje, lo que para las $\sim$3 transmisiones por ronda de FL equivale a $\sim$3.9\,KB adicionales por ronda. Para un enlace Wi-Fi estándar (54\,Mbps), esto añade $<$0.001\,ms de tiempo de transmisión, siendo despreciable.

\subsection{Resumen: Impacto de ASCON en el Sistema HFL}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resumen del overhead total de ASCON-128 por ronda federada.}
\label{tab:ascon_resumen}
\begin{tabular}{l r r}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Con ASCON} & \textbf{Sin ASCON} \\
\midrule
Tiempo de comunicación (PC, 3 ops.)  & $\sim$42\,ms   & $\sim$0.3\,ms (serialización) \\
Tamaño total por ronda               & $\sim$14.6\,KB & $\sim$10.7\,KB \\
Tiempo total de ronda                 & $\sim$73\,s    & $\sim$72\,s \\
\midrule
\textbf{Overhead temporal relativo}   & \multicolumn{2}{c}{\textbf{$\approx$0.06\% del ciclo FL}} \\
\textbf{Overhead de tamaño relativo}  & \multicolumn{2}{c}{\textbf{$\approx$36\% por mensaje}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El cifrado ASCON-128 introduce un overhead temporal \textbf{despreciable} ($< 0.1\%$ del tiempo total por ronda) y un overhead de tamaño \textbf{moderado} ($\approx 36\%$) que resulta en $\sim$3.9\,KB adicionales por ronda. Dado que la carga útil es del orden de kilobytes, este costo es asumible para redes IoT típicas y no impacta la convergencia ni el desempeño del modelo federado.

% ====================================================================
\section{Análisis de las Preguntas de Investigación}
\label{sec:preguntas}

\subsection{PI-1: ¿Puede TinyML detectar ataques de red en dispositivos IoT con precisión comparable a modelos edge tradicionales?}

El modelo MLP de 1\,139 parámetros ($\sim$4.5\,KB), ejecutado directamente en el ESP32-S3, alcanza una accuracy de $\sim$90\% tras el entrenamiento federado. Si bien existe un gap de $\sim$10 puntos respecto al Random Forest centralizado (99.94\%), este último requiere $\sim$2.5\,MB de memoria y no es desplegable en un microcontrolador con 512\,KB de SRAM. 

Comparando con modelos viables para edge (Decision Tree: 99.87\% con $\sim$15\,KB), el gap se reduce a $\sim$10 puntos, atribuible principalmente al esquema federado y no a la arquitectura del modelo. Un MLP idéntico entrenado de forma centralizada alcanza $\sim$97\%, situándose a solo 3 puntos del Decision Tree.

\textbf{Conclusión PI-1:} TinyML puede detectar ataques con precisión viable para producción ($>$90\%) en un factor de forma compatible con microcontroladores IoT. La penalización respecto a modelos edge tradicionales es moderada y compensada por ventajas de privacidad (FL) y seguridad (ASCON).

\subsection{PI-2: ¿Reduce el aprendizaje federado el intercambio de datos sensibles sin afectar la precisión del IDS?}

El aprendizaje federado reduce la información intercambiada de $\sim$13.3 millones de valores (todos los flujos) a \textbf{163 parámetros} por ronda (652\,bytes), una reducción de $>$99.99\%. El impacto en accuracy es de $\sim$7 puntos (de $\sim$97\% centralizado a $\sim$90\% federado), lo cual es consistente con la literatura de FL con datos non-IID \cite{Imteaj2022_FL_ResourceConstrainedSurvey, Albanbay2025}.

\textbf{Conclusión PI-2:} El aprendizaje federado elimina la necesidad de transferir datos crudos de tráfico, protegiendo la privacidad de las redes monitoreadas. La reducción de precisión ($\sim$7\%) es un trade-off aceptable en escenarios donde la privacidad es prioritaria.

\subsection{PI-3: ¿Cuál es el overhead del cifrado ASCON en la comunicación de modelos federados?}

Basado en 182 operaciones criptográficas registradas durante 60 rondas de FL:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Overhead temporal:} $\sim$42\,ms por ronda ($\sim$14\,ms por operación), representando el $\sim$0.06\% del tiempo total por ronda.
    \item \textbf{Overhead de tamaño:} $\sim$36\% de incremento por mensaje ($\sim$1.3\,KB sobre $\sim$3.6\,KB).
    \item \textbf{Impacto en convergencia:} Ninguno observable. Las curvas de accuracy y loss son indistinguibles entre las ramas con y sin ASCON.
\end{itemize}

\textbf{Conclusión PI-3:} El overhead del cifrado ASCON-128 es \textbf{despreciable en tiempo} y \textbf{moderado en tamaño}, validando su idoneidad como mecanismo de protección para comunicaciones de aprendizaje federado en dispositivos IoT restringidos.
