\chapter{Conclusiones y Trabajos Futuros}
\label{chap:conc}

\section{Conclusiones}

Esta investigación diseñó, implementó y evaluó un prototipo funcional de Sistema de Detección de Intrusiones (IDS) para redes IoT, desplegado en una arquitectura jerárquica Edge--Fog--Cloud compuesta por microcontroladores ESP32-S3, una Raspberry Pi 4 y un servidor PC. El sistema integra aprendizaje federado jerárquico (HFL) con cifrado ligero ASCON-128 y modelos TinyML, validando su viabilidad sobre hardware real. A continuación se detallan las conclusiones principales, organizadas según los objetivos específicos planteados.

\subsection{Sobre la viabilidad de TinyML para IDS en IoT}

Se demostró que un modelo MLP compacto de 1\,139 parámetros ($\approx$4.5\,KB) es capaz de ejecutarse en la SRAM de un ESP32-S3 y clasificar tráfico de red IoT en tres categorías (\texttt{normal}, \texttt{mqtt\_bruteforce}, \texttt{scan\_A}) con una accuracy de $\sim$90\% tras el entrenamiento federado. Esta cifra sitúa al modelo a $\sim$10 puntos del techo teórico establecido por los modelos centralizados (Decision Tree: 99.87\%, Random Forest: 99.94\%), pero dentro de un rango operativo viable para sistemas de alerta temprana.

El análisis comparativo con modelos clásicos reveló que los algoritmos más precisos (Random Forest, SVM-RBF) requieren del orden de megabytes de memoria y son incompatibles con microcontroladores. El MLP propuesto ofrece el mejor compromiso entre precisión, tamaño y viabilidad de despliegue, validando que TinyML es una alternativa factible para detección de intrusiones en el borde.

\subsection{Sobre el aprendizaje federado y la privacidad}

El esquema de aprendizaje federado jerárquico (HFL) logró entrenar el modelo de forma distribuida compartiendo \textbf{únicamente 163 parámetros} por ronda (652 bytes), en contraste con el enfoque centralizado que requeriría transferir los $\sim$256\,276 flujos de datos. Esto representa una reducción del $>$99.99\% en la información intercambiada, eliminando la necesidad de centralizar capturas PCAP o flujos de red sensibles.

La penalización en accuracy del enfoque federado respecto al centralizado fue de $\sim$7 puntos porcentuales ($\sim$90\% vs.\ $\sim$97\% para el mismo modelo MLP). Esta brecha es consistente con los resultados reportados en la literatura para FL con datos non-IID \cite{Imteaj2022_FL_ResourceConstrainedSurvey, Albanbay2025} y se atribuye a la heterogeneidad de distribución entre nodos (el nodo normal genera solo tráfico benigno) y al etiquetado heurístico en el gateway.

Se concluye que el aprendizaje federado es un mecanismo efectivo para actualizar modelos de IDS IoT preservando la privacidad de los datos de red, con una penalización de accuracy moderada y aceptable para entornos donde la confidencialidad de los datos es prioritaria.

\subsection{Sobre el overhead del cifrado ASCON-128}

La cuantificación exhaustiva del overhead de ASCON-128 sobre 182 operaciones criptográficas y 60 rondas de FL arrojó resultados contundentes:

\begin{itemize}
    \item El \textbf{overhead temporal} es de $\sim$14\,ms por operación ($\sim$42\,ms por ronda), lo que representa apenas el $\sim$0.06\% del tiempo total de una ronda federada ($\sim$73\,s). Este costo es prácticamente imperceptible en la operación del sistema.
    \item El \textbf{overhead de comunicación} es de $\sim$36\% por mensaje ($\sim$1.3\,KB adicionales sobre un payload de $\sim$3.6\,KB), atribuible al tag de autenticación de 16 bytes, el nonce de 16 bytes, la codificación Base64 ($\times 4/3$) y la estructura del envelope JSON. En términos absolutos, esto representa $\sim$3.9\,KB adicionales por ronda.
    \item No se observó \textbf{degradación en la convergencia} ni en la accuracy del modelo federado al habilitar ASCON; las métricas son indistinguibles entre las ramas con y sin cifrado.
\end{itemize}

Estos resultados validan que ASCON-128 es un mecanismo criptográfico idóneo para proteger las comunicaciones de aprendizaje federado en dispositivos IoT restringidos, con un costo operacional despreciable que no justifica prescindir de la protección.

\subsection{Sobre la arquitectura integrada}

A nivel sistémico, la arquitectura Edge--Fog--Cloud propuesta demostró ser funcional y escalable:
\begin{itemize}
    \item La \textbf{separación de capas} permite que cada componente opere dentro de sus restricciones: los ESP32 manejan la inferencia local ($< 0.1$\,ms, $\sim$4.5\,KB), la Raspberry Pi gestiona el entrenamiento local y la coordinación MQTT, y el PC agrega y distribuye el modelo global.
    \item La \textbf{comunicación bidireccional completa} (ESP32 $\leftrightarrow$ RPi $\leftrightarrow$ PC) fue validada con cifrado ASCON end-to-end en los cuatro canales, sin puntos ciegos de seguridad.
    \item El \textbf{ciclo completo} de una ronda federada (recolección de features, entrenamiento local, envío de pesos, agregación FedAvg, distribución del modelo global) se completa en $\sim$70--80\,s, lo que permite $\sim$50 rondas por hora en condiciones operativas.
\end{itemize}

% ====================================================================
\section{Trabajos Futuros}
\label{sec:future}

A partir de las limitaciones identificadas y las oportunidades emergentes, se proponen las siguientes líneas de investigación:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mejora de la precisión federada con técnicas avanzadas de FL:} Explorar algoritmos de agregación más robustos ante datos non-IID, tales como FedProx \cite{Li2020FedProx}, SCAFFOLD o personalized FL, para reducir el gap de accuracy entre el enfoque federado y el centralizado.

    \item \textbf{Datos de tráfico real:} Sustituir la simulación de tráfico en los ESP32 por captura y análisis de tráfico MQTT real en un entorno IoT operativo, validando el sistema con distribuciones de tráfico genuinas y eliminando la dependencia de la función heurística de etiquetado.

    \item \textbf{Integración de NLP para análisis de logs:} Desarrollar el componente de NLP planteado en los objetivos originales, utilizando modelos tipo LogBERT \cite{Guo2021LogBERT} o Transformers ligeros para analizar secuencias de eventos derivadas del tráfico. Evaluar su complementariedad con el MLP basado en features numéricas y su viabilidad de ejecución en la Raspberry Pi.

    \item \textbf{Evaluación energética y de larga duración:} Medir el consumo energético de los nodos ESP32 durante la inferencia continua y la comunicación cifrada, y ejecutar el sistema durante períodos prolongados (semanas) para evaluar la estabilidad y la deriva del modelo (\emph{concept drift}).

    \item \textbf{Escalabilidad multi-gateway:} Extender el despliegue a múltiples Raspberry Pi actuando como gateways independientes con datasets locales distintos, evaluando el impacto de una topología HFL más realista con mayor heterogeneidad.

    \item \textbf{Cuantización del modelo:} Aplicar cuantización post-entrenamiento (INT8) al MLP para reducir aún más la huella de memoria y evaluar el impacto en accuracy. Esto habilitaría el despliegue en microcontroladores aún más restringidos (e.g., ESP32-C3 con 400\,KB de SRAM).

    \item \textbf{Comparación con ASCON-128a y otras variantes:} Evaluar ASCON-128a (rate de 128 bits vs.\ 64 bits en ASCON-128) para determinar si la mayor tasa de procesamiento reduce el overhead temporal, y comparar con otros esquemas de criptografía ligera estandarizados.

    \item \textbf{Detección de concept drift y reentrenamiento adaptativo:} Implementar mecanismos de detección de cambio en la distribución de los datos (ADWIN, Page-Hinkley) que disparen automáticamente nuevas rondas de aprendizaje federado cuando la precisión del modelo cae por debajo de un umbral configurable.
\end{enumerate}
