\chapter{Metodología}
\label{chap:meth}

La presente investigación sigue un enfoque experimental y cuantitativo, estructurado en cinco fases que se corresponden con los objetivos específicos: (i) construcción del pipeline de datos, (ii) diseño e implementación de la arquitectura jerárquica de aprendizaje federado, (iii) integración de cifrado ligero ASCON-128, (iv) entrenamiento y comparación de modelos clásicos de ML como línea base, y (v) evaluación integral del sistema en hardware real. 
% ====================================================================
\section{Arquitectura del Sistema}
\label{sec:arquitectura}

El sistema propuesto se organiza en tres capas jerárquicas que reflejan la topología Edge--Fog--Cloud, cada una con roles diferenciados de procesamiento, entrenamiento y coordinación.

\subsection{Capa Edge: Nodos ESP32-S3}

Los nodos de borde se implementan sobre microcontroladores \textbf{ESP32-S3} con 512\,KB de SRAM y conectividad Wi-Fi nativa. Cada nodo cumple tres funciones:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Generación y captura de tráfico:} simula flujos de red MQTT con patrones estadísticos calibrados a partir de los datasets reales (Sección~\ref{sec:dataset}).
    \item \textbf{Extracción de características:} computa en tiempo real un vector de 13 features por flujo (Tabla~\ref{tab:features}).
    \item \textbf{Inferencia local (TinyML):} ejecuta un modelo MLP de 4 capas directamente en la SRAM del microcontrolador, clasificando cada flujo en tres categorías: \texttt{normal}, \texttt{mqtt\_bruteforce} y \texttt{scan\_A}.
\end{enumerate}

Se despliegan dos nodos diferenciados: un nodo \emph{normal} que genera exclusivamente tráfico benigno, y un nodo \emph{simulado} que genera una mezcla de 40\% normal, 30\% bruteforce y 30\% scan\_A, reproduciendo las distribuciones estadísticas reales de los datasets.

\subsection{Capa Fog: Gateway Raspberry Pi 4}

La Raspberry Pi 4 (4\,GB RAM, ARM Cortex-A72 a 1.5\,GHz) actúa como \emph{Edge Gateway} y ejecuta el script \texttt{gateway\_hfl.py}. Sus responsabilidades incluyen:
\begin{itemize}
    \item Actuar como \textbf{broker MQTT} (Mosquitto) para recibir las features de los ESP32.
    \item Mantener un \textbf{buffer de entrenamiento} de $N_s = 40$ muestras etiquetadas mediante una función heurística basada en las distribuciones reales del dataset.
    \item \textbf{Entrenar localmente} un modelo Keras/TensorFlow idéntico al del ESP32 (5 épocas, Adam con $\eta=0.005$, batch=8).
    \item \textbf{Transmitir los pesos} de las dos últimas capas ($W_3, b_3, W_4, b_4$) al servidor central vía HTTP.
    \item \textbf{Distribuir el modelo global} recibido del servidor a los ESP32 vía MQTT.
\end{itemize}

\subsection{Capa Cloud: Servidor PC}

Un PC convencional ejecuta \texttt{server\_hfl.py} (FastAPI + Uvicorn) y coordina el aprendizaje federado global:
\begin{itemize}
    \item Recibe los pesos locales de $K$ gateways (en esta implementación, $K=2$).
    \item Aplica el algoritmo \textbf{FedAvg} (Sección~\ref{sec:fedavg}) ponderado por número de muestras.
    \item Distribuye el modelo global actualizado a todos los gateways.
    \item Proporciona un \textbf{dashboard analítico} en tiempo real con gráficas de accuracy y loss por ronda.
\end{itemize}

% ====================================================================
\section{Conjunto de Datos}
\label{sec:dataset}

Se utilizan tres datasets públicos de flujos de red IoT, cada uno representando una clase de tráfico. Estos provienen de capturas PCAP procesadas y convertidas a representaciones de flujo unidireccional (\emph{uniflow}):

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Composición del dataset de flujos de red.}
\label{tab:dataset_comp}
\begin{tabular}{l r r l}
\toprule
\textbf{Dataset} & \textbf{Flujos} & \textbf{Etiqueta} & \textbf{Protocolo principal} \\
\midrule
\texttt{uniflow\_normal.csv}           & 171\,837 & 0 (\texttt{normal})           & MQTT, TCP \\
\texttt{uniflow\_mqtt\_bruteforce.csv} &  33\,080 & 1 (\texttt{mqtt\_bruteforce}) & MQTT (login) \\
\texttt{uniflow\_scan\_A.csv}          &  51\,359 & 2 (\texttt{scan\_A})          & TCP SYN \\
\midrule
\textbf{Total}                         & 256\,276 & 3 clases & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Cada flujo se representa mediante un vector de $d = 13$ características numéricas, seleccionadas para ser computables en tiempo real por un microcontrolador:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Vector de 13 features extraídas por flujo.}
\label{tab:features}
\small
\begin{tabular}{c l l}
\toprule
\textbf{Índice} & \textbf{Feature} & \textbf{Descripción} \\
\midrule
0  & \texttt{num\_pkts}      & Número de paquetes del flujo \\
1  & \texttt{mean\_iat}      & Inter-arrival time promedio (s) \\
2  & \texttt{std\_iat}       & Desviación estándar del IAT \\
3  & \texttt{min\_iat}       & IAT mínimo \\
4  & \texttt{max\_iat}       & IAT máximo \\
5  & \texttt{mean\_pkt\_len} & Longitud promedio de paquete (bytes) \\
6  & \texttt{num\_bytes}     & Total de bytes del flujo \\
7  & \texttt{num\_psh\_flags}& Conteo de flags PSH \\
8  & \texttt{num\_rst\_flags}& Conteo de flags RST \\
9  & \texttt{num\_urg\_flags}& Conteo de flags URG \\
10 & \texttt{std\_pkt\_len}  & Desviación estándar de longitud de paquete \\
11 & \texttt{min\_pkt\_len}  & Longitud mínima de paquete \\
12 & \texttt{max\_pkt\_len}  & Longitud máxima de paquete \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Para el preprocesamiento, se aplica un \texttt{StandardScaler} que normaliza cada feature a media cero y varianza unitaria. Los parámetros del scaler ($\mu_i, \sigma_i$) se exportan como constantes embebidas en el firmware del ESP32, permitiendo la normalización en el dispositivo sin dependencia de bibliotecas externas.

% ====================================================================
\section{Modelo de Aprendizaje: MLP Multiclase}
\label{sec:modelo_mlp}

Se diseñó un perceptrón multicapa (MLP) compacto orientado a la ejecución en microcontroladores con restricciones de memoria:

\begin{equation}
\text{MLP}: \mathbb{R}^{13} \xrightarrow{W_1, b_1} \mathbb{R}^{32} \xrightarrow{W_2, b_2} \mathbb{R}^{16} \xrightarrow{W_3, b_3} \mathbb{R}^{8} \xrightarrow{W_4, b_4} \mathbb{R}^{3}
\label{eq:mlp}
\end{equation}

Las primeras tres capas utilizan activación ReLU y la capa de salida emplea Softmax para obtener probabilidades sobre las 3 clases. La Tabla~\ref{tab:model_params} detalla la distribución de parámetros:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Distribución de parámetros del modelo MLP.}
\label{tab:model_params}
\begin{tabular}{l c c r}
\toprule
\textbf{Capa} & \textbf{Entrada} & \textbf{Salida} & \textbf{Parámetros} \\
\midrule
Dense 1 (ReLU)    & 13 & 32 & $13 \times 32 + 32 = 448$ \\
Dense 2 (ReLU)    & 32 & 16 & $32 \times 16 + 16 = 528$ \\
Dense 3 (ReLU)    & 16 &  8 & $16 \times  8 +  8 = 136$ \\
Dense 4 (Softmax) &  8 &  3 & $ 8 \times  3 +  3 =  27$ \\
\midrule
\textbf{Total}    &    &    & \textbf{1\,139} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Con 1\,139 parámetros en punto flotante de 32 bits, el modelo completo ocupa $\approx 4.5$\,KB de memoria, lo que permite su ejecución directa en la SRAM del ESP32-S3 sin necesidad de cuantización.

En el esquema de aprendizaje federado, solo las \textbf{dos últimas capas} ($W_3, b_3, W_4, b_4$, 163 parámetros) son intercambiadas entre nodos, reduciendo el costo de comunicación a $\approx 652$\,bytes por actualización (sin serialización JSON).

% ====================================================================
\section{Protocolo de Aprendizaje Federado Jerárquico}
\label{sec:fedavg}

Se implementa un esquema de aprendizaje federado jerárquico (HFL) con tres niveles de agregación:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nivel Edge (ESP32 $\to$ RPi):} Los nodos ESP32 envían vectores de features al gateway cada 5 segundos vía MQTT (\texttt{fl/features}). El gateway acumula $N_s = 40$ muestras etiquetadas heurísticamente.

    \item \textbf{Nivel Fog (RPi $\to$ PC):} Tras llenar el buffer, el gateway entrena localmente durante $E = 5$ épocas y envía los pesos $\{W_3, b_3, W_4, b_4\}$ junto con la accuracy local y el número de muestras al servidor central vía HTTP POST.

    \item \textbf{Nivel Cloud (Agregación FedAvg):} El servidor espera recibir actualizaciones de $K = 2$ gateways y aplica FedAvg ponderado por número de muestras:
\end{enumerate}

\begin{equation}
W_{\text{global}}^{(t+1)} = \frac{\sum_{k=1}^{K} n_k \cdot W_k^{(t)}}{\sum_{k=1}^{K} n_k}
\label{eq:fedavg}
\end{equation}

donde $n_k$ es el número de muestras usadas para el entrenamiento local del gateway $k$ y $W_k^{(t)}$ sus pesos locales en la ronda $t$.

El modelo global resultante es distribuido de vuelta a los gateways (HTTP POST a \texttt{/deploy-model}), quienes a su vez lo publican a los ESP32 por MQTT (\texttt{fl/global\_model}). De esta forma, el flujo bidireccional completo es:

\begin{center}
ESP32 $\xrightarrow{\text{features (MQTT)}}$ RPi $\xrightarrow{\text{pesos (HTTP)}}$ PC $\xrightarrow{\text{modelo global (HTTP)}}$ RPi $\xrightarrow{\text{modelo global (MQTT)}}$ ESP32
\end{center}

El etiquetado en el gateway se realiza mediante una \textbf{función heurística} calibrada con las distribuciones estadísticas reales de los datasets:

\begin{itemize}
    \item Si $\texttt{num\_pkts} \geq 50$ \textbf{y} $\texttt{num\_psh} \geq 10$: etiqueta $= 1$ (\texttt{bruteforce}).
    \item Si $\texttt{num\_pkts} \leq 5$ \textbf{y} $\texttt{mean\_pkt\_len} \leq 50$ \textbf{y} $\texttt{num\_psh} \leq 1$: etiqueta $= 2$ (\texttt{scan\_A}).
    \item Si $\texttt{num\_pkts} \leq 30$ \textbf{y} $\texttt{mean\_pkt\_len} \geq 50$: etiqueta $= 0$ (\texttt{normal}).
    \item En otro caso, la muestra se descarta ($-1$).
\end{itemize}

% ====================================================================
\section{Integración de Cifrado Ligero ASCON-128}
\label{sec:ascon}

Para proteger los artefactos de aprendizaje federado en tránsito, se integra \textbf{ASCON-128} \cite{NISTSP8002322025}, el estándar de criptografía ligera seleccionado por NIST para dispositivos restringidos. ASCON provee cifrado autenticado con datos asociados (AEAD), garantizando simultáneamente \emph{confidencialidad} e \emph{integridad} de los mensajes.

\subsection{Parámetros Criptográficos}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Clave simétrica:} 128 bits (16 bytes), pre-compartida entre todos los dispositivos.
    \item \textbf{Nonce:} 128 bits, generado a partir de timestamp truncado a 32 bits y un contador monotónico.
    \item \textbf{Tag de autenticación:} 128 bits (16 bytes).
    \item \textbf{Tasa (rate):} 64 bits (8 bytes por bloque).
    \item \textbf{Permutación:} $p^{12}$ para inicialización/finalización, $p^6$ para procesamiento de bloques.
\end{itemize}

\subsection{Canales Cifrados}

Se cifran los \textbf{cuatro canales de comunicación} del sistema:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Canales de comunicación protegidos con ASCON-128.}
\label{tab:canales_ascon}
\begin{tabular}{l l l l}
\toprule
\textbf{Canal} & \textbf{Protocolo} & \textbf{Contenido} & \textbf{Implementación} \\
\midrule
ESP32 $\to$ RPi & MQTT & Features (13 floats)    & C++ (\texttt{ascon128.h}) \\
RPi $\to$ PC    & HTTP & Pesos locales + métricas & Python (\texttt{ascon128.py}) \\
PC $\to$ RPi    & HTTP & Modelo global            & Python (\texttt{ascon128.py}) \\
RPi $\to$ ESP32 & MQTT & Modelo global            & Python $\to$ C++ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El payload cifrado se encapsula en un \emph{envelope} JSON con tres campos codificados en Base64:
\begin{verbatim}
{"ct": "<ciphertext_b64>", "tag": "<tag_b64>", "nonce": "<nonce_b64>"}
\end{verbatim}

\subsection{Métricas de Overhead}

Para cuantificar el overhead de ASCON, se instrumentan todas las operaciones de cifrado y descifrado con temporizadores de alta resolución (\texttt{micros()} en ESP32, \texttt{time.perf\_counter()} en Python) y se registran automáticamente en archivos CSV mediante el módulo \texttt{ascon\_metrics.py}, capturando:

\begin{itemize}
    \item Tiempo de cifrado/descifrado (ms).
    \item Tamaño del plaintext y del envelope cifrado (bytes).
    \item Overhead de comunicación (bytes adicionales y porcentaje).
    \item Ronda de FL asociada.
\end{itemize}

Adicionalmente, se mantiene una \textbf{rama sin cifrado} (\texttt{hfl\_v7-no-ascon}) del repositorio con idéntica funcionalidad pero sin ASCON, permitiendo la comparación directa de tiempos de comunicación como línea base.

% ====================================================================
\section{Modelos Clásicos de ML como Línea Base}
\label{sec:ml_classic}

Para responder a la pregunta de si TinyML puede alcanzar precisión comparable a modelos tradicionales, se entrenan y optimizan cuatro algoritmos de ML supervisado sobre los mismos datasets:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Decision Tree:} Optimizado con \texttt{GridSearchCV} sobre \texttt{max\_depth}, \texttt{min\_samples\_split}, \texttt{min\_samples\_leaf} y \texttt{criterion}. Incluye \texttt{class\_weight='balanced'} para manejar el desbalance de clases.

    \item \textbf{Random Forest:} Optimizado con \texttt{RandomizedSearchCV} ($n=80$ iteraciones) sobre \texttt{n\_estimators}, \texttt{max\_depth}, \texttt{max\_features} y variantes de \texttt{class\_weight}.

    \item \textbf{Logistic Regression:} Evaluada con penalizaciones L1, L2 y ElasticNet, variando el parámetro de regularización $C$.

    \item \textbf{Support Vector Machine (SVM):} Se comparan kernel lineal y RBF. Para el kernel RBF, se aplica submuestreo estratificado (máximo 25\,000 muestras por clase) para evitar tiempos de entrenamiento prohibitivos.
\end{enumerate}

Todos los modelos se evalúan con validación cruzada estratificada ($k=5$) usando F1-Score macro como métrica de selección. Para estimar la viabilidad de despliegue en ESP32, se utiliza la biblioteca \texttt{m2cgen} para exportar los modelos entrenados a código C puro, y se mide:
\begin{itemize}
    \item Tamaño estimado en memoria del modelo exportado.
    \item Tiempo de inferencia promedio (100 iteraciones con warmup).
    \item Métricas: Accuracy, F1 macro, F1 weighted, Precision, Recall y MCC (Matthews Correlation Coefficient).
\end{itemize}

% ====================================================================
\section{Protocolo Experimental}
\label{sec:protocolo}

La evaluación se organiza en dos escenarios experimentales:

\subsection{Escenario 1: Sistema HFL Completo con ASCON}

Se despliega el sistema completo en hardware real:
\begin{itemize}
    \item 2 × ESP32-S3 (nodo normal + nodo simulado).
    \item 1 × Raspberry Pi 4 (gateway, broker MQTT, entrenamiento local).
    \item 1 × PC (servidor federado, dashboard).
    \item Red Wi-Fi local compartida.
    \item ASCON-128 habilitado en todos los canales.
\end{itemize}

Se ejecutan $\geq 50$ rondas de aprendizaje federado, registrando accuracy global, loss, tiempos de cifrado/descifrado y tamaños de mensajes.

\subsection{Escenario 2: Sistema HFL sin ASCON (Baseline)}

Idéntico al Escenario 1 pero con ASCON deshabilitado, utilizando la rama \texttt{hfl\_v7-no-ascon}. La comunicación se realiza en JSON plano. Se miden los mismos indicadores para calcular el overhead atribuible exclusivamente al cifrado.

\subsection{Escenario 3: Modelos Clásicos Centralizados}

Los modelos clásicos (Sección~\ref{sec:ml_classic}) se entrenan de forma centralizada en el PC usando la totalidad del dataset, con partición 80/20 estratificada. Esto establece un techo de rendimiento (\emph{upper bound}) contra el cual comparar la precisión del sistema federado.

\subsection{Métricas de Evaluación}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Precisión de detección:} Accuracy, F1-Score (macro y weighted), Precision, Recall, MCC.
    \item \textbf{Overhead criptográfico:} Tiempo de cifrado/descifrado (ms), incremento de tamaño (bytes, \%), overhead como porcentaje del ciclo total de FL.
    \item \textbf{Eficiencia federada:} Número de rondas hasta convergencia, accuracy por ronda, costo de comunicación por ronda.
    \item \textbf{Viabilidad edge:} Huella de memoria del modelo (KB), tiempo de inferencia en ESP32 ($\mu$s), consumo de SRAM.
\end{itemize}
